\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}


		\section{Korištene tehnologije i alati}


			Komunikacija u timu realizirana je korištenjem aplikacije \underbar{Facebook Messenger}\footnote{\url{https://www.messenger.com/}}. Za pisanje dokumentacije korišten je \underbar{TexStudio}\footnote{\url{https://www.texstudio.org/}}. Za izradu UML dijagrama korišten je alat \underbar{Astah Professional}\footnote{\url{http://astah.net/editions/professional}}, a za izradu dijagrama baze podataka \underbar{dbdiagram}\footnote{\url{https://dbdiagram.io/home}}. Kao sustav za upravljanje izvornim kodom korišten je \underbar{Git}\footnote{\url{https://git-scm.com/}}, a udaljeni repozitorij projekta dostupan je na web platformi \underbar{GitLab}\footnote{\url{https://gitlab.com/}}.

			Kao razvojno okruzenje korišten je \underbar{IntelliJ IDEA}\footnote{\url{https://www.jetbrains.com/idea/}} - integrirano razvojno okruženje (IDE) tvrtke JetBrains. Razvojno okruženje dostupno je na operacijskim sustavima Windows, Linux i macOS. IntelliJ IDEA se prvenstveno koristi za razvoj računalnih programa te za razvoj web i mobilnih aplikacija.

			Aplikacija je napisana koristeći radni okvir \underbar{Spring}\footnote{\url{https://spring.io/}} i jezik \underbar{Java}\footnote{\url{https://spring.io/}} za izradu backenda te \underbar{React}\footnote{\url{https://reactjs.org/}} i jezik \underbar{Javascript}\footnote{\url{https://www.javascript.com/}} za izradu frontenda. Radni okvir Spring nadograđuje mogućnosti samog operativnog sustava te programerima nudi gotova rješenja i funkcionalnosti da bi ubrzala i pojednostavila razvoj aplikacija svih vrsta i oblika. Uz Spring smo koristili i biblioteku \underbar{Lombok}\footnote{\url{https://projectlombok.org/}}. React, također poznat kao React.js ili ReactJS, je biblioteka u JavaScriptu koja se koristi kao osnova u razvoju web ili mobilnih aplikacija. Složene aplikacije u Reactu obično zahtijevaju korištenje dodatnih biblioteka od kojih smo mi koristili \underbar{Axios}\footnote{\url{https://www.npmjs.com/package/axios}}.
			
			
			\eject 
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
	
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			
			Ispitivanje komponenti izvedeno je koristeći JUnit ispitne testove. Ispitivanju su podvrgnute sve metode u razredima AutoservisServiceImpl, PartServiceImpl, UserServiceImpl te VehicleServiceImpl kako bi se ispitala osnovna logika sustava. \\
			
			\noindent
			\textbf{Ispitni test 1: Kreiranje autoservisa} \\
			\textbf{Ulaz: }
			\begin{enumerate}
				\item Proizvoljni podaci o autoservisu.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Očekivani rezultat: }
			\begin{enumerate}
				\item Autoservis se kreira i pohranjuje u bazu podataka.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Rezultat: }
			Test je prošao. \\ 
			
			\noindent
			\textbf{Izvorni kod}
			\begin{lstlisting}
			@Test
			@Transactional
			void createAutoservisTest() {
			Autoservis autoservis = new Autoservis();
			
			Autoservis createdAutoservis = createAutoservice(autoservis);
			
			Assertions.assertEquals(createdAutoservis, autoservis);
			}
			
			// Metoda za kreiranje autoservisa.
			Autoservis createAutoservice(Autoservis autoservis) {
			autoservis.setCompanyName("BMW Service");
			autoservis.setEmail("bmw.service@gmail.com");
			
			Location location = new Location();
			location.setAddress("Unska 3");
			
			Place place = new Place();
			place.setPlaceName("Zagreb");
			place.setPostalCode(10000L);
			
			location.setPlace(place);
			location.setAutoservis(autoservis);
			
			autoservis.setLocation(location);
			autoservis.setOib("12345678910");
			
			return autoservisService.createAutoservis(autoservis);
			}
			\end{lstlisting}
			
			\noindent
			\textbf{Ispitni test 2: Kreiranje autoservisa sa argumentom null} \\
			\textbf{Ulaz: }
			\begin{enumerate}
				\item Null kao argument metodi za kreiranje novog autoservisa.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Očekivani rezultat: }
			\begin{enumerate}
				\item Izaziva se IllegalArgumentException.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Rezultat: }
			Test je prošao. \\ 
			
			\noindent
			\textbf{Izvorni kod}
			\begin{lstlisting}
			@Test
			@Transactional
			void createAutoservisNullTest() {
			Assertions.assertThrows(IllegalArgumentException.class, () -> autoservisService.createAutoservis(null));
			}
			\end{lstlisting}
			
			
			\noindent
			\textbf{Ispitni test 3: Ažuriranje autoservisa sa argumentom null} \\
			\textbf{Ulaz: }
			\begin{enumerate}
				\item Null kao argument metodi za ažuriranje autoservisa.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Očekivani rezultat: }
			\begin{enumerate}
				\item Izaziva se IllegalArgumentException.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Rezultat: }
			Test je prošao. \\ 
			
			\noindent
			\textbf{Izvorni kod}
			\begin{lstlisting}
			@Test
			@Transactional
			void updateAutoservisNullTest() {
			Assertions.assertThrows(IllegalArgumentException.class, () -> autoservisService.updateAutoservis(null));
			}
			\end{lstlisting}
			
			
			\noindent
			\textbf{Ispitni test 4: Ažuriranje autoservisa} \\
			\textbf{Ulaz: }
			\begin{enumerate}
				\item Ispravni podaci o autoservisu.
				\item Promjena podataka o autoservisu.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Očekivani rezultat: }
			\begin{enumerate}
				\item Autoservis se uspješno kreira i pohranjuje u bazu podataka. 
				\item Promjena podataka o autoservisu je uspješno obavljena.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Rezultat: }
			Test je prošao. \\ 
			
			\noindent
			\textbf{Izvorni kod}
			\begin{lstlisting}
			@Transactional
			@Test
			void updateAutoservisTest() {
			Autoservis autoservis = new Autoservis();
			Autoservis createdAutoservis = createAutoservice(autoservis);
			
			createdAutoservis.setEmail("a.b@gmail.com");
			
			Autoservis updatedAutoservis = autoservisService.updateAutoservis(createdAutoservis);
			
			Assertions.assertEquals(updatedAutoservis, createdAutoservis);
			}
			\end{lstlisting}
			
			\noindent
			\textbf{Ispitni test 5: Provjera ispravnosti podataka o autoservisu} \\
			\textbf{Ulaz: }
			\begin{enumerate}
				\item Ispravni podaci o autoservisu.
				\item Promjena email-a tako da se izostavi znak '@'.
				\item Promjena email-a na prazan niz.
				\item Promjena naziva autoservisa u null.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Očekivani rezultat: }
			\begin{enumerate}
				\item Autoservis se uspješno kreira i pohranjuje u bazu podataka. 
				\item Prilikom ažuriranja podataka o autoservisu izaziva se ConstraintViolationException iznimka.
				\item Izbacuje se IllegalArgumentException.
				\item Izbacuje se IllegalArgumentException.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Rezultat: }
			Test je prošao. \\ 
			
			\noindent
			\textbf{Izvorni kod}
			\begin{lstlisting}
			@Transactional
			@Test
			void validateTest() {
			Autoservis autoservis = new Autoservis();
			Autoservis createdAutoservis = createAutoservice(autoservis);
			
			createdAutoservis.setEmail("a.b.com");
			
			Assertions.assertThrows(ConstraintViolationException.class, () -> autoservisService.updateAutoservis(createdAutoservis));
			
			createdAutoservis.setEmail("");
			Assertions.assertThrows(IllegalArgumentException.class, () -> autoservisService.updateAutoservis(createdAutoservis));
			
			createdAutoservis.setEmail("a.b@gmail.com");
			createdAutoservis.setCompanyName(null);
			Assertions.assertThrows(IllegalArgumentException.class, () -> autoservisService.updateAutoservis(createdAutoservis));
			}
			\end{lstlisting}
			
			
			\noindent
			\textbf{Ispitni test 6: Kreiranje auto dijelova} \\
			\textbf{Ulaz: }
			\begin{enumerate}
				\item Proizvoljni podaci u auto dijelovima.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Očekivani rezultat: }
			\begin{enumerate}
				\item Dio automobila se uspješno kreira i pohranjuje u bazu podataka.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Rezultat: }
			Test je prošao. \\ 
			
			\noindent
			\textbf{Izvorni kod}
			\begin{lstlisting}
			@Test
			@Transactional
			void createPartTest() {
			Part part = new Part();
			
			createAutoservice();
			
			Part createdPart = createPart(part);
			
			Assertions.assertEquals(createdPart, part);
			}
			
			// Metoda za kreiranje autoservisa.
			void createAutoservice() {
			Autoservis autoservis = new Autoservis();
			
			autoservis.setCompanyName("BMW Service");
			autoservis.setEmail("bmw.service@gmail.com");
			
			Location location = new Location();
			location.setAddress("Unska 3");
			
			Place place = new Place();
			place.setPlaceName("Zagreb");
			place.setPostalCode(10000L);
			
			location.setPlace(place);
			location.setAutoservis(autoservis);
			
			autoservis.setLocation(location);
			autoservis.setOib("12345678910");
			
			autoservisService.createAutoservis(autoservis);
			}
			
			// Metoda za kreiranje auto dijelova
			Part createPart(Part part) {
			part.setEstimatedKilometers(10000000.0);
			part.setPartName("engine");
			part.setPrice(100000.0);
			
			return partService.createPart("BMW Service", part);
			}
			\end{lstlisting}
			
			
			\noindent
			\textbf{Ispitni test 7: Ažuriranje dijela automobila sa argumentom id jednakim null } \\
			\textbf{Ulaz: }
			\begin{enumerate}
				\item Kreiranje dijela automobila proizvoljnim podacima.
				\item Argument id jednak null.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Očekivani rezultat: }
			\begin{enumerate}
				\item Dio automobila se uspješno kreira i pohranjuje u bazu podataka.
				\item Izaziva se IllegalArgumentException iznimka.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Rezultat: }
			Test je prošao. \\ 
			
			\noindent
			\textbf{Izvorni kod}
			\begin{lstlisting}
			@Test
			@Transactional
			void updatePartNullIdTest() {
			Part part = new Part();
			
			createAutoservice();
			createPart(part);
			
			Assertions.assertThrows(IllegalArgumentException.class, () -> partService.updatePart(null, part));
			}
			\end{lstlisting}
			
			
			\noindent
			\textbf{Ispitni test 8: Ažuriranje dijela automobila sa argumentom null } \\
			\textbf{Ulaz: }
			\begin{enumerate}
				\item Kreiranje dijela automobila proizvoljnim podacima.
				\item Null argument metodi za ažuriranje dijela automobila.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Očekivani rezultat: }
			\begin{enumerate}
				\item Dio automobila se uspješno kreira i pohranjuje u bazu podataka.
				\item Izaziva se IllegalArgumentException iznimka.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Rezultat: }
			Test je prošao. \\ 
			
			\noindent
			\textbf{Izvorni kod}
			\begin{lstlisting}
			@Test
			@Transactional
			void updatePartNullIdTest() {
			Part part = new Part();
			
			createAutoservice();
			createPart(part);
			
			Assertions.assertThrows(IllegalArgumentException.class, () -> partService.updatePart(null, part));
			}
			\end{lstlisting}
			
			\noindent
			\textbf{Ispitni test 9: Provjera ispravnosti podataka o auto dijelovima} \\
			\textbf{Ulaz: }
			\begin{enumerate}
				\item Ispravni podaci o dijelu automobila.
				\item Promjena cijene u negativnu. 
				\item Promjena imena dijela automobila u prazan niz.
				\item Promjena predviđene kilometraže u negativnu. 
				\item Promjena imena dijela automobila u null.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Očekivani rezultat: }
			\begin{enumerate}
				\item Dio automobila se uspješno kreira i pohranjuje u bazu podataka.
				\item Izaziva se IllegalArgumentException.
				\item Izaziva se IllegalArgumentException.
				\item Izaziva se IllegalArgumentException. 
				\item Izaziva se IllegalArgumentException.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Rezultat: }
			Test je prošao. \\ 
			
			\noindent
			\textbf{Izvorni kod}
			\begin{lstlisting}
			@Test
			@Transactional
			void validatePartTest() {
			Part part = new Part();
			createAutoservice();
			createPart(part);
			
			part.setPrice(-10.0);
			Assertions.assertThrows(IllegalArgumentException.class, () -> partService.updatePart(1L, part));
			
			part.setPartName("");
			part.setPrice(20.0);
			Assertions.assertThrows(IllegalArgumentException.class, () -> partService.updatePart(1L, part));
			
			part.setPartName("turbocharger");
			part.setEstimatedKilometers(-1.0);
			Assertions.assertThrows(IllegalArgumentException.class, () -> partService.updatePart(1L, part));
			
			part.setEstimatedKilometers(2.0);
			part.setPartName(null);
			Assertions.assertThrows(IllegalArgumentException.class, () -> partService.updatePart(1L, part));
			}
			\end{lstlisting}
			
			\noindent
			\textbf{Ispitni test 10: Kreiranje korisnika} \\
			\textbf{Ulaz: }
			\begin{enumerate}
				\item Proizvoljni podaci o korisniku.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Očekivani rezultat: }
			\begin{enumerate}
				\item Korisnik se uspješno kreira i pohranjuje u bazu podataka.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Rezultat: }
			Test je prošao. \\ 
			
			\noindent
			\textbf{Izvorni kod}
			\begin{lstlisting}
			@Transactional
			@Test
			void createUserTest() {
			User user = new User();
			
			User createdUser = createUser(user);
			
			Assertions.assertEquals(createdUser, user);
			}
			
			// Metoda koja kreira novo usera.
			User createUser(User user) {
			user.setEmail("ivo.ivic@gmail.com");
			user.setFirstName("Ivo");
			user.setLastName("Ivic");
			user.setOib("12345678910");
			user.setUsername("iivic");
			user.setPassword(passwordEncoder.encode("123456"));
			
			return userService.createUser(user);
			}
			\end{lstlisting}
			
			
			\noindent
			\textbf{Ispitni test 11: Dohvaćanje korisnika iz baze podataka pomoću korisničkog imena} \\
			\textbf{Ulaz: }
			\begin{enumerate}
				\item Proizvoljni podaci o korisniku.
				\item "iivic" kao argument metodi koja služi za dohvaćanje korisnika iz baze podataka na temelju korisničkog imena.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Očekivani rezultat: }
			\begin{enumerate}
				\item Korisnik se uspješno kreira i pohranjuje u bazu podataka.
				\item Korisnik se uspješno dohvaća iz baze podataka.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Rezultat: }
			Test je prošao. \\ 
			
			\noindent
			\textbf{Izvorni kod}
			\begin{lstlisting}
				@Transactional
				@Test
				void findByUsernameTest() {
				User user = new User();
				
				createUser(user);
				
				User user1 = userService.findByUsername("iivic").orElse(null);
				
				Assertions.assertEquals(user1, user);
				}
			\end{lstlisting}
			
			
			\noindent
			\textbf{Ispitni test 12: Ažuriranje korisnika sa argumentom null} \\
			\textbf{Ulaz: }
			\begin{enumerate}
				\item Null kao argument metodi za ažuriranje korisnika.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Očekivani rezultat: }
			\begin{enumerate}
				\item Izaziva se IllegalArgumentException.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Rezultat: }
			Test je prošao. \\ 
			
			\noindent
			\textbf{Izvorni kod}
			\begin{lstlisting}
			@Transactional
			@Test
			void updateUserNullTest() {
			
			Assertions.assertThrows(IllegalArgumentException.class, () -> userService.updateUser(null));
			}
			\end{lstlisting}
			
			\noindent
			\textbf{Ispitni test 13: Ažuriranje korisnika} \\
			\textbf{Ulaz: }
			\begin{enumerate}
				\item Proizvoljni podaci o korisniku.
				\item Ažuriranje podataka o korisniku.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Očekivani rezultat: }
			\begin{enumerate}
				\item Korisnik se uspješno kreira i pohranjuje u bazu podataka.
				\item Promjena podatka o korisniku je uspješno obavljena.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Rezultat: }
			Test je prošao. \\ 
			
			\noindent
			\textbf{Izvorni kod}
			\begin{lstlisting}
			    @Transactional
			@Test
			void updateUserTest() {
			User user = new User();
			User createdUser = createUser(user);
			
			createdUser.setUsername("ivoivic");
			createdUser.setOib("12345678911");
			createdUser.setFirstName("Ivan");
			
			User updatedUser = userService.updateUser(createdUser);
			
			Assertions.assertEquals(updatedUser, createdUser);
			}
			\end{lstlisting}
			
			
			\noindent
			\textbf{Ispitni test 14: Provjera ispravnosti podataka o korisniku} \\
			\textbf{Ulaz: }
			\begin{enumerate}
				\item Proizvoljni podaci o korisniku.
				\item Promjena oib-a korisnika u neispravan oib. 
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Očekivani rezultat: }
			\begin{enumerate}
				\item Korisnik se uspješno kreira i pohranjuje u bazu podataka.
				\item Izaziva se IllegalArgumentException iznimka.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Rezultat: }
			Test je prošao. \\ 
			
			\noindent
			\textbf{Izvorni kod}
			\begin{lstlisting}
			@Transactional
			@Test
			void validateTest() {
			User user = new User();
			User createdUser = createUser(user);
			
			createdUser.setOib("12414");
			
			Assertions.assertThrows(IllegalArgumentException.class, () -> userService.updateUser(createdUser));
			}
			\end{lstlisting}
			
			
			\noindent
			\textbf{Ispitni test 15: Provjera ispravnosti podataka o korisniku} \\
			\textbf{Ulaz: }
			\begin{enumerate}
				\item Proizvoljni podaci o korisniku.
				\item Promjena email-a tako da se izostavi znak '@'.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Očekivani rezultat: }
			\begin{enumerate}
				\item Korisnik se uspješno kreira i pohranjuje u bazu podataka.
				\item Izaziva se ConstraintViolationException iznimka.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Rezultat: }
			Test je prošao. \\ 
			
			\noindent
			\textbf{Izvorni kod}
			\begin{lstlisting}
			@Transactional
			@Test
			void validateTest2() {
			User user = new User();
			User createdUser = createUser(user);
			
			createdUser.setEmail("a.b.hr");
			
			Assertions.assertThrows(ConstraintViolationException.class, () -> userService.updateUser(createdUser));
			}
			\end{lstlisting}
			
			\noindent
			\textbf{Ispitni test 16: Kreiranje vozila} \\
			\textbf{Ulaz: }
			\begin{enumerate}
				\item Proizvoljni podaci o vozilu.
			\end{enumerate}
			\textbf{Očekivani rezultat: }
			\begin{enumerate}
				\item Vozilo se uspješno kreira i pohranjuje u bazu podataka.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Rezultat: }
			Test je prošao. \\ 
			
			\noindent
			\textbf{Izvorni kod}
			\begin{lstlisting}
			@Test
			@Transactional
			void createVehicleTest() {
			Vehicle vehicle = new Vehicle();
			vehicle.setRegistrationMark("ZG123ac");
			vehicle.setBrand("bmw");
			vehicle.setModel("m5");
			vehicle.setUser(getUser());
			
			Vehicle createVehicle = vehicleService.createVehicle(vehicle, "iivic");
			
			Assertions.assertEquals(createVehicle, vehicle);
			}
			
			// Metoda koja kreira korisnika sa proizvoljnim podacima.
			User getUser() {
			User user = new User();
			user.setEmail("ivo.ivic@gmail.com");
			user.setFirstName("Ivo");
			user.setLastName("Ivic");
			user.setOib("12345678910");
			user.setUsername("iivic");
			user.setPassword(passwordEncoder.encode("123456"));
			
			return userService.createUser(user);
			}
			\end{lstlisting}
			
			
			\noindent
			\textbf{Ispitni test 17: Provjera ispravnosti podataka o vozilu} \\
			\textbf{Ulaz: }
			\begin{enumerate}
				\item Proizvoljni podaci o korisniku.
				\item Promjena registracijske oznake u prazan niz.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Očekivani rezultat: }
			\begin{enumerate}
				\item Korisnik se uspješno kreira i pohranjuje u bazu podataka.
				\item Izaziva se IllegalArgumentException iznimka.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Rezultat: }
			Test je prošao. \\ 
			
			\noindent
			\textbf{Izvorni kod}
			\begin{lstlisting}
			@Transactional
			@Test
			void checkValidate() {
			Vehicle vehicle = new Vehicle();
			vehicle.setUser(getUser());
			vehicle.setRegistrationMark("");
			vehicle.setBrand("audi");
			vehicle.setModel("a4");
			
			Assertions.assertThrows(IllegalArgumentException.class, () -> vehicleService.createVehicle(vehicle, "iivic"));
			}
			\end{lstlisting}
			
			\noindent
			\textbf{Ispitni test 18: Provjera ispravnosti podataka o vozilu} \\
			\textbf{Ulaz: }
			\begin{enumerate}
				\item Proizvoljni podaci o korisniku.
				\item Promjena registracije oznake u pogrešan format.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Očekivani rezultat: }
			\begin{enumerate}
				\item Korisnik se uspješno kreira i pohranjuje u bazu podataka.
				\item Izaziva se IllegalArgumentException iznimka.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Rezultat: }
			Test je prošao. \\ 
			
			\noindent
			\textbf{Izvorni kod}
			\begin{lstlisting}
			@Transactional
			@Test
			void checkValidate2() {
			Vehicle vehicle = new Vehicle();
			vehicle.setUser(getUser());
			vehicle.setRegistrationMark("zg123a-");
			vehicle.setModel("cls");
			vehicle.setBrand("mercedes");
			
			Assertions.assertThrows(IllegalArgumentException.class, () -> vehicleService.createVehicle(vehicle, "iivic"));
			}
			\end{lstlisting}
			
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			
				Ispitivanje sustava izvedeno je koristeći radni okvir Selenium. Ispitivanje se radilo po obrascima uporabe kako bi se provjerila osnovna funkcionalnost sustava. Sustav je testiran i nasumičnim kretanjima po aplikaciji kako bi se pronašle neočekivane greške ili nepredviđena ponašanja. U dokumentaciji će biti prikazano samo testiranje UC2 (Registracija), UC3 (Prijava u sustav), UC5 (Promjena osobnih podataka), UC7 (Dodavanje vozila), prijava sa neispravnom lozinkom te promjena zaboravljene lozinke.  \\
				
				\noindent
				\textbf{Ispitni slučaj 1: Registracija korisnika u sustav} \\
				\textbf{Ulaz: }
					\begin{enumerate}
						\item Otvaranje početne stranice u web pregledniku.
						\item Pritisak na "register" gumb u gornjem desnom kutu početne stranice.
						\item Ispuna podataka potrebnih za registraciju.
						\item Pomicanje prozora prema dolje kako bi gumb za potvrdu registracije 
							postao vidljiv.
						\item Pritisak na  "Registracija" gumb. 
						
					\end{enumerate}
				\textbf{Očekivani rezultat: }
				\begin{enumerate}
					\item Prikazuje se početna stranica. 
					\item Prikazuje se forma za registraciju.
					\item Prilikom unosa podataka, ako je uneseni podatak neispravan, obrub polja za unos teksta promijeni boju u crvenu. 
					\item Prikazuje se gumb "Registracija". 
					\item Uspješna registracija. Prikaz početne stranice za registriranog korisnika.  
				\end{enumerate}
				\textbf{Rezultat: }
				Sva očekivanja su zadovoljena. \\ 
				
				\noindent
				\textbf{Izvorni kod}
				\begin{lstlisting}
				@Test
				void checkRegister() throws InterruptedException {
				driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"nav\"]/span/li[2]/button")).click();
				
				driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"fname\"]")).sendKeys("Pero");
				driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"lname\"]")).sendKeys("Peric");
				driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"oib\"]")).sendKeys("00000000000");
				driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"uname\"]")).sendKeys("pperic");
				driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"email\"]")).sendKeys("pero.peric@gmail.hr");
				driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"psw\"]")).sendKeys("123456");
				driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"rpsw\"]")).sendKeys("123456");
				
				Thread.sleep(1000);
				
				WebElement buttonRegister = driver.findElement(By
				.xpath("//*[@id=\"root\"]/div/div[1]/div/div/form/div/button"));
				
				JavascriptExecutor jse = (JavascriptExecutor) driver;
				jse.executeScript("arguments[0].scrollIntoView()", buttonRegister);
				
				buttonRegister.click();
				
				Thread.sleep(2000);
				
				Assertions.assertEquals("Korisnicko ime: pperic",
				driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"root\"]/div/div[3]/p")).getText());
				}
				\end{lstlisting}
			
				\noindent
				\textbf{Ispitni slučaj 2: Prijava korisnika u sustav} \\ 
				\textbf{Ulaz: }
					\begin{enumerate}
					\item Otvaranje početne stranice u web pregledniku
					\item Pritisak na "login" gumb u gornjem desnom kutu početne stranice. 
					\item Ispuna podataka potrebnih za prijavu korisnika u sustav.
					\item Pritisak na "Prijava" gumb. 
					
				\end{enumerate}
				\textbf{Očekivani rezultat: }
				\begin{enumerate}
					\item Prikazuje se početna stranica. 
					\item Prikazuje se forma za prijavu.
					\item Uspješna prijava. Prikaz početne stranice za registriranog korisnika.  
				\end{enumerate}
				\textbf{Rezultat: }
				Sva očekivanja su zadovoljena. \\
				
				\noindent
				\textbf{Izvorni kod}
				\begin{lstlisting}
				@Test
				void checkLogin() throws InterruptedException {
				driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"nav\"]/span/li[1]/button")).click();
				driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"id01\"]/form/div/input[1]"))
				.sendKeys("iivic");
				driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"psw\"]")).sendKeys("123456");
				
				WebElement buttonLogin = driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"id01\"]/form/button"));
				buttonLogin.click();
				
				Thread.sleep(1000); 
				
				Assertions.assertEquals("Korisnicko ime: iivic", driver
					.findElement(By.xpath("//*[@id=\"root\"]/div/div[3]/p")).getText());
				}
				\end{lstlisting}
				
				\noindent
				\textbf{Ispitni slučaj 3: Promjena osobnih podataka} \\ 
				\textbf{Ulaz: }
				\begin{enumerate}
					\item Prijava korisnika u sustav.
					\item Pritisak na gumb "Moj Profil". 
					\item Promjena korisničkih podataka.
					\item Pritisak na gumb "Spremi promjene".  
					
				\end{enumerate}
				\textbf{Očekivani rezultat: }
				\begin{enumerate}
					\item Prikazuje se početna stranica prijavljenog korisnika. 
					\item Prikazuju se osobni podaci korisnika.
					\item Promjene su uspješno izvršene.
				\end{enumerate}
				\textbf{Rezultat: }
				Sva očekivanja su zadovoljena. \\
				
				\noindent
				\textbf{Izvorni kod}
				\begin{lstlisting}
				@Test
				void checkUserInfoChange() throws InterruptedException {
				driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"nav\"]/span/li[1]/button")).click();
				driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"id01\"]/form/div/input[1]"))
				.sendKeys("iivic");
				driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"psw\"]")).sendKeys("123456");
				
				WebElement buttonLogin = driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"id01\"]/form/button"));
				buttonLogin.click();
				
				Thread.sleep(1000);
				
				driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"root\"]/div/div[2]/ul/li[3]/button"))
				.click();
				
				Thread.sleep(1000);
				
				driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"fname\"]"))
				.sendKeys("a");
				
				driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"root\"]/div/div[3]/ul/li[6]/button"))
				.click();
				
				Thread.sleep(1000);
				
				driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"root\"]/div/div[2]/ul/li[3]/button"))
				.click();
				
				Assertions.assertEquals(driver.findElement(By
				.xpath("//*[@id=\"fname\"]"))
				.getAttribute("value"), "Ivoa");
				}
				\end{lstlisting}
				
				\noindent
				\textbf{Ispitni slučaj 4: Dodavanje vozila} \\ 
				\textbf{Ulaz: }
				\begin{enumerate}
					\item Prijava korisnika u sustav.
					\item Pritisak na gumb "Moja vozila". 
					\item Pritisak na gumb "Dodaj vozilo".
					\item Upis podataka o vozilu.
					\item Pritisak na gumb "Spremi vozilo".
					
				\end{enumerate}
				\textbf{Očekivani rezultat: }
				\begin{enumerate}
					\item Prikazuje se početna stranica prijavljenog korisnika. 
					\item Prikazuju se već dodana vozila. Gumb za dodavanje i brisanje vozila. 
					\item Pojavljuje se forma za unos podataka o vozilu.
					\item Vozilo je uspješno dodano.
					
				\end{enumerate}
				\textbf{Rezultat: }
				Sva očekivanja su zadovoljena. \\ 
				
				\noindent
				\textbf{Izvorni kod}
				\begin{lstlisting}
				@Test
				void checkVehicleAdding() throws InterruptedException {
				driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"nav\"]/span/li[1]/button")).click();
				driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"id01\"]/form/div/input[1]"))
				.sendKeys("iivic");
				driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"psw\"]")).sendKeys("123456");
				
				WebElement buttonLogin = driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"id01\"]/form/button"));
				buttonLogin.click();
				
				Thread.sleep(1000); 
				driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"root\"]/div/div[2]/ul/li[1]/button"))
				.click();
				
				Thread.sleep(1000);
				
				driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"root\"]/div/div[3]/button")).click();
				
				Thread.sleep(1000);
				
				driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"brand\"]"))
				.sendKeys("bmw");
				driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"model\"]"))
				.sendKeys("m5");
				driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"reg\"]"))
				sendKeys("ZG4836RE");
				
				driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"id01\"]/form/button")).click();
				
				Thread.sleep(1000);
				
				Assertions.assertEquals(driver.findElement(By
				.xpath("//*[@id=\"root\"]/div/div[3]/ul/li/button/b"))
				.getText(), "bmw m5");
				}
				\end{lstlisting}
				
			\noindent
			\textbf{Ispitni slučaj 5: Prijava sa pogrešnom lozinkom} \\ 
			\textbf{Ulaz: }
			\begin{enumerate}
				\item Pritisak na gumb "Prijava".
				\item Unos ispravnog korisničkog imena.
				\item Unos neispravne lozinke.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Očekivani rezultat: }
			\begin{enumerate}
				\item Prikazuje se forma za prijavu korisnika u sustav.
				\item Prikazuje se poruka o neispravnoj lozinci ili korisničkom imenu.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Rezultat: }
			Sva očekivanja su zadovoljena. \\
			
			\noindent
			\textbf{Izvorni kod}
			\begin{lstlisting}
			@Test
			void checkLoginWrongPass() throws InterruptedException {
			driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"nav\"]/span/li[1]/button")).click();
			driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"id01\"]/form/div/input[1]"))
			.sendKeys("iivic");
			driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"psw\"]")).sendKeys("1234567890");
			
			WebElement buttonLogin = driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"id01\"]/form/button"));
			buttonLogin.click();
			
			Thread.sleep(1000);
			
			Assertions.assertEquals(driver.findElement(By
			.xpath("//*[@id=\"id01\"]/form/div/label[3]")).getText(), "Pogresno korisnicko ime ili lozinka!");
			}
			\end{lstlisting}
			
			\noindent
			\textbf{Ispitni slučaj 6: Promjena zaboravljene lozinke} \\ 
			\textbf{Ulaz: }
			\begin{enumerate}
				\item Pritisak na gumb "Prijava".
				\item Pritisak na link "Zaboravljena lozinka?".
				\item Upis email-a na koji će biti poslana nova lozinka.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Očekivani rezultat: }
			\begin{enumerate}
				\item Prikazuje se forma za prijavu korisnika u sustav.
				\item Prikaz forme za upis email-a na koji će biti postavljena nova lozinka.
				
			\end{enumerate}
			\textbf{Rezultat: }
			Očekivani rezultat [2] nije zadovoljen jer se ne prikazuje forma za unos email-a na koji bi bila poslana nova lozinka za prijavu u sustav. {\color{red} Aplikacija nije prošla test.}  \\
			
			\noindent
			\textbf{Izvorni kod}
			\begin{lstlisting}
			@Test
			void testForgotPassword() throws InterruptedException {
			driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"nav\"]/span/li[1]/button")).click();
			
			WebElement forgotPassHref = driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"id01\"]/span[2]/a"));
			
			forgotPassHref.click();
			
			Thread.sleep(1000);
			
			WebElement element = driver.findElement(By.xpath("//*[@id=\"id01\"]/span[2]/a"));
			
			// After first click on forgot password link,
			// when we try to click again, ElementClickInterceptedException should be
			// caused.
			Assertions.assertThrows(ElementClickInterceptedException.class, element::click);
			}
			\end{lstlisting}
			
			\eject 
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
		
			Dijagrami razmještaja opisuju topologiju sklopovlja i programsku potporu koja se 
			koristi u implementaciji sustava u njegovom radnom okruženju. Na poslužiteljskom 
			računalu se nalaze web poslužitelj i poslužitelj baze podataka. Klijenti koriste web 
			preglednik kako bi pristupili web aplikaciji. Sustav je baziran na arhitekturi ”klijent – poslužitelj”, a komunikacija između računala korisnika (registrirani korisnik, administrator autoservisa, administrator, automehaničar) i poslužitelja odvija se preko HTTPS veze. \\ 
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.5]{slike/Deployment_Diagram.png}
				\centering
				\caption{Dijagram razmjestaja}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
			
			\noindent
			\textbf{Instalacija poslužitelja baze podataka} \\
			Potrebno je preuzeti PostgreSQL bazu podataka. Zavisno od operacijskog sustava na kojem se aplikacija pušta u pogon to se čini na različite načine. Detaljne upute za instalaciju potrebno je pogledati na \url{https://www.postgresql.org/download/}. \\
			
			\noindent
			\textbf{Konfiguracija poslužitelja baze podataka} \\
			Na operacijskim sustavima temeljenim na Unix operacijskom sustavu (macOS te sve distribucije Linux-a) ovaj korak je moguće preskočiti jer je konfiguraciju baze podataka moguće u nekoliko koraka izvršiti u naredbenom retku (bez uporabe poslužitelja baze podataka).   \\
			
			\noindent
			\textbf{Konfiguracija baze podataka} \\ 
			Na svim Linux distribucijama prvo je potrebno provjeriti je li postgreSQL servis pokrenut. To možemo učiniti iz naredbenog retka naredbom : sudo systemctl status postgresql. Ako je status inactive (dead) onda je potrebno pokrenuti postgreSQL servis naredbom : sudo systemctl start postgresql. Zatim je potrebno pokrenuti sljedeće naredbe: sudo su postgres, psql te create database "mojAutoservis";. Prvom naredbom se prijavljujemo u naredbeni redak kao korisnik postgres (koji ima ovlasti Superuser-a u postgreSQL bazi podataka). Drugom naredbom pristupamo posebnom naredbenom retku u kojemu možemo pisati upite prema bazi podataka. Trećom naredbom upravo vršimo takav jedan upit, a to je kreiranje baze podataka pod imenom "mojAutoservis". \\ 
			
			\noindent
			\textbf{Pokretanje baze podataka} \\ 
			Nakon početne konfiguracije nije potrebno dodatno pokretanje baze podataka. U slučaju da se konekcija sa bazom podataka prekinula potrebno je ponovo pokrenuti naredbu: sudo systemctl start postgreql. \\ 
			
			
			\noindent
			\textbf{Instalacija npm i Node.js} \\
			Potrebno je instalirati npm i Node.js na računalo. Npm je upravitelj paketa za Node.js. Paket u Node.js-u sadrži sve potrebne datoteke za JavaScript biblioteke koje je moguće uključiti u projekt. Node.js je potrebno preuzeti sa službene web stranice \url{https://nodejs.org/en/download/}. Na svim Linux distribucijama Node.js je moguće preuzeti i pomoću naredbenog retka naredbom: sudo apt-get install nodejs. Npm nije potrebno posebno preuzimati, jer on dolazi automatski instalacijom Node.js-a. \\
			
			\noindent
			\textbf{Instalacija integrirane razvojne okoline} \\
			Nakon što smo pokrenuli bazu podataka potrebno je preuzeti integriranu razvojnu okolinu (IDE). Potrebno je skinuti IntelliJ IDEA sa \url{https://www.jetbrains.com/idea/download}.  
			Sljedeći je korak odabrati operacijski sustav. IntelliJ IDEA je dostupan za Windows, Mac te Linux operacijski sustav. Zatim je potrebno odabrati Ultimate verziju IDE-a. Ultimate verzija je besplatna za sve studente pa je samo potrebno obaviti registraciju na \url{https://www.jetbrains.com/} sa fakultetskim email-om. Besplatna varijanta integrirane razvojne okoline može se preuzeti sa stranice \url{https://spring.io/tools3/sts/all}. Upute za preuzimanje i instalaciju mogu se pronaći na istoj web stranici. \\
			
			\noindent
			\textbf{Pokretanje aplikacije} \\
			Nakon instalacije integrirane razvojne okoline potrebno je otvoriti dva zasebna projekta: Backend i Frontend. Nakon što IntelliJ IDEA otvori Frontend projekt u donjem desnom kutu prozora će nam ponuditi da izvršimo instalaciju svih modula (biblioteke u JavaScriptu koje je moguće uključiti u projekt). 
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.5]{slike/update_dependencies.png}
				\centering
				\caption{Skočni prozor prilikom prvog otvaranja Frontend projekta}
				\label{fig:promjene}
			\end{figure}
			
			\noindent
			Potrebno je potvrdno odgovoriti te sačekati da se izvrši instalacija. Pokretanje Frontend projekta može se učiniti na dva načina: Pritisak na gumb "Add Configuration" u gornjem desnom kutu alatne prozora. Nakon toga se otvara novi prozor u kojem je potrebno pritisnuti znak '+' te iz padajućeg izbornika odabrati npm. Zatim se otvara još jedan prozor: 
			
			 	\begin{figure}[H]
			 	\includegraphics[scale=0.4]{slike/run_configuration.png}
			 	\centering
			 	\caption{Prozor prilikom postavljanja konfiguracije za pokretanje}
			 	\label{fig:promjene}
			 \end{figure}
		 
		 \noindent
		 Pod izbornikom "Command" potrebno je odabrati "start" te pritisnuti gumb "OK". Nakon toga je aplikaciju moguće pokrenuti pritiskom na mali zeleni gumb u gornjem desnom kutu prozora. Drugi način pokretanja je iz naredbenog retka pokrenuti naredbu: npm start. Bitno je da smo pozicionirani u Frontend direktorij. Pokretanje Backend projekta je vrlo jednostavno, dovoljno je pritisnuti zeleni gumb u gornjem desnom kutu. Aplikaciji pristupamo iz web preglednika na adresi \url{http://localhost:3000}. \\
		 
		 
		
			
			\eject 